委內瑞拉危機：原住民相助？美國運補車隊突破「邊境鎖國」

邊境封鎖戰的第一回合，由委內瑞拉反對派勝出！委內瑞拉反對派的「代總統」瓜伊多（Juan Guaido），11日傍晚公開宣布：由美國資助的「人道物資運補車隊」，周一已突破馬杜羅（Nicolas Maduro）政府軍的邊境封鎖，成功將第一波物資送進委內瑞拉。雖然瓜伊多以行動安全為由，而未細述行動的具體路線。但人道車隊的突破點，很可能來自於巴西－委內瑞拉邊界的原住民「培蒙人」（Pemon）。不過在瓜伊多先下一城的同時，持續頑抗的馬杜羅政府也在中國、俄羅斯之後，於這場「真假總統」外交戰找上了新的強權盟友——印度。

「就在今天！我們終於從第一波人道運補車隊手中，接過了第一筆捐贈物資！」瓜伊多表示，「儘管這次入境的規模不大，來的東西還不夠多...原因你們都知道——因為馬杜羅政權派人對國境下達了重重封鎖！」

瓜伊多強調，能突破馬杜羅的「鎖國」，證明了委內瑞拉軍方正在鬆動；但在發言中，他並沒有說明這些物資的總量有多少？如何分配？以及其運補的突破，究竟是走哪條路線？

自從1月23日委內瑞拉陷入「真假總統之亂」後，承認反對派政府為合法政權的美國，即透過國務院捐贈了大批糧食、急救藥物、以及各種民生必需品，供瓜伊多政府使用。但由於委內瑞拉的軍警部隊、行政機關，至今仍聽令於馬杜羅政權，因此大批的「美援物資」也就應瓜伊多政府的請求，暫時囤積在巴西、哥倫比亞...等鄰國邊境。

眼見政治僵局遲遲未解，委內瑞拉軍方又絲毫不見「倒戈」意象，按捺不住的美國與瓜伊多政府，終於於上個星期主動出擊，讓待機於哥倫比亞首都波哥大的人道物資車隊，在2月6日正式出動。試圖從哥倫比亞東部邊境的隘口庫庫塔（Cucuta），入境委內瑞拉賑災送糧。

美國與瓜伊多政權原本想讓美援車隊強勢入境、打造邊界的物資走廊，藉以打破馬杜羅政權在經濟危機中的物資配給系統。這一方面能鼓舞反對派的民心士氣，一方面也能強化自己的政治正統性，進而鬆動軍方「押寶」馬杜羅的立場；不過面對美援車隊的強勢叩關，頑強的馬杜羅即刻下命軍隊「封鎖邊境公路」。因此直到今天，這批美援車隊還持續滯留在哥倫比亞邊界，等待這場無解的「政治塞車」。

哥倫比亞路線不通後，瓜伊多政權也透過第三方施壓巴西與荷蘭（兩國皆承認瓜伊多），並從中遊說居於委內瑞拉東南部「大薩瓦納」（Gran Sabana）地區的原住民部落——培蒙人（Pemon）——希望他們能以「中立」之名，阻擋委內瑞拉軍隊的國境封鎖，「讓人民迫切需要的救急物資，能順利進場！」

培蒙人所在的大薩瓦納地區，是委內瑞拉－巴西邊界中，唯一建設有跨國公路系統的交通關口；大批物資車隊若想從巴西入境，唯一的選擇，就是通過培蒙人的地盤。然而在查維茲－馬杜羅治下，培蒙人一直享有著高度自治權，就算剽悍的他們曾因開發、環境與文化政策問題，多次與中央軍爆發大規模的示威抗爭，但當前首都卡拉卡斯的「兩個總統政爭」，對他們而言沒有太多直接的意義。因此培蒙人的模糊動向，也成為雙方爭取的關注重點。

當委國軍隊成功封鎖哥委邊境後，認知到巴西缺口的馬杜羅，也即刻下令軍隊加強在大薩瓦納山區的戒備，並於2月8日前後展開行動欲「封鎖巴西邊境」——誰知領中央命令的邊防軍，卻遭遇到了大批培蒙人包圍阻止，雙方沿著公路爆發肢體衝突，雖然軍隊並未開火、但抗爭的場面卻相當激烈。

培蒙眾長老認為，委內瑞拉的經濟狀況確實已經崩盤，自身難保的卡拉卡斯，早就沒有餘力關心邊境培蒙人的民生需求，從「內地」來的糧食、藥品、日常物資全都斷貨，就連地方醫院裡也都逃難的委內瑞拉人擠滿。在此狀況下，培蒙人僅能仰賴巴西市場提供生活必需品，「要是此路都被馬杜羅封鎖，這裡還有誰活得下去？」

「原住民才是大薩瓦納的真正當家，我們才不會讓外頭來的將軍們，指揮我們的命運！」培蒙議會的原民代表佩雷茲（Jorge Perez）向《路透社》表示，自上個周末開始，挺進的委內瑞拉邊防軍與培蒙示威者曾多次遭遇衝突。大薩瓦那首長岡薩雷斯（ Emilio Gonzalez）也強調，各地的培蒙族都同意應開放邊界，讓救援物資中立入境：「我們已做好準備非武裝的對抗準備，也願意開放邊界公路，供人道物資入境——管他是邊防軍還是中央政府，誰都不能阻擋我們求生存！」

在緊連兩天的對抗之後，為避免培蒙人全面倒戈，無奈的馬杜羅政府也只能摸摸鼻子、策略撤軍，並將公路封鎖線往後方拉設，試著阻止湧進大薩瓦納的美援物資，深入至中央本土、擴散反對派的民生影響力。

巴西《環球報》（O Globo）報導，目前巴西政府已同意美援物資在巴委邊境建立「物流基地」，但是否允許救援車隊大舉出動？巴西利亞方面則相對低調；與此同時，荷蘭政府也已同意瓜伊多政權的申請，開放委內瑞拉外海的荷屬小島——阿魯巴（Aruba）與古拉索（Cura?ao）——供美援物資進駐。

不過當「國境封鎖」被反對派象徵性突破的同時，馬杜羅政權卻也透過外交戰回將了一軍。11日，委內瑞拉石油部長蓋維多（Manuel Quevedo），突然無預警地飛赴新德里，高調與印度政府展開「合作磋商」。

蓋維多表示，為了突破歐美國家對委內瑞拉石油公司的「不義封鎖」，委國目前正與印度當局密切交涉，希望雙方能同意以類似「以油換糧」的「特殊信用支付方式」，來協助委內瑞拉度過當前難關。阿根廷《民族報》就認為，儘管新德里方面對委內瑞拉的政爭不置可否、也沒有非得支持馬杜羅政權的理由，但石化能源需求極大的印度亦對歐美各國的「挺瓜呼籲」缺少反應。因此，本回印度政府在風頭上還敢接見蓋維多，其背後的政治表態，仍讓馬杜羅政權士氣大振。

《民族報》表示，自去年年底開始，馬杜羅的家人——特別是他的太太希莉雅（Cilia Flores）——就不斷懇求馬杜羅「考慮最後關頭的流亡計畫」，並暗中接觸了俄羅斯、古巴、墨西哥與土耳其。但頑強的馬杜羅似乎已下定決心留在委內瑞拉，以總統的身份「打死不退」。